---
title: >-
    داستانِ مردِ مهمان با خانه خدای
---
# داستانِ مردِ مهمان با خانه خدای

<div class="n" id="bn1"><p>دستور گفت: شنیدم که برزیگری بود، شبی از شبهایِ زمستان که مزاجِ هوا افسرده بود و مفاصلِ زمین درهم افشرده، سیلان </p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>از مدامعِ سبلان منقطع شده و سیل از اطرافِ عیون بر طبقاتِ زجاجی افتاده و مسامِّ جلدِ زمین بمسامیرِ جلیدی درهم دوخته، آبِ جامد چون دستِ ممسکان از افاضتِ خیر بسته، هوایِ بارد از دمِ سفلگان فقّاع گشوده. </p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>وَ تَرَی طُیُورَ المَاءِ فِی وُکُنَاتِهَا </p></div>
<div class="m2"><p>تَختَارُ حَرَّ النَّارِ وَالسَّفُودَا </p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>وَ اِذَا رَمَیتَ بِفَضلِ کَأسِکَ فِی الهَوَا </p></div>
<div class="m2"><p>عَادَت اِلَیکَ مِن العَقِیقِ عُقُودَا </p></div></div>
<div class="n" id="bn5"><p>در چنین حالتی دوستی بخانهٔ او نزول کرد، آنچ رسم گرامی داشتِ اضیافست بجای آورد و ماحضری که بود پیش بنهاد؛ بکار بردند و آتشی خوش برافروختند و از لطفِ محاورات و مفاکهات فواکهِ روحانی با ریحانیِ زمستانی برهم آمیختند و صیرفیِ طبع در رغبتِ قلب الشّتاء هر ساعت این ابیات میخواند: </p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بی صرفه در تنور کن آن زرِّ صرف را </p></div>
<div class="m2"><p>کو شعلها بصرفه و عوّا برافکند </p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>طاوس بین که زاغ خورد و آنگه از گلو </p></div>
<div class="m2"><p>گاو رس ریزهایِ منقّی برافکند </p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>پس بحکمِ مباسطت و مخالطتی که در سابق رفته بود، مهمان و برزیگر و کدبانو هرسه بر سرِ تنور نشستند. کدبانو را در محاذاتِ عورت شکافی از سراویل پدید آمد، مهمان دزدیده نگاه میکرد و خاموش می‌بود. شوهر وقوف یافت، اندیشه کرد که اگر بگذارم، مهمان می‌بیند و پردهٔ صیانت دریده شود؛ چوبکی برداشت و آهسته می‌برد تا بر اندامِ او نهد مگر انتباهی یابد. مهمان میدانست، در اثنا حکایت هر وقت ببهانهٔ این عبارت تلقین میکرد که نباید که بترکنی ع، اِیَّاکَ اَعنِی فَاسمَعِی یَا جَارَهٔ ، و شوهر از نکتهٔ سخن غافل. ناگاه سرِ چوب بر موضعِ مخصوص آمد، زن در لرزید و بادی از مخرج رها کرد؛ خجالت حاصل آمد و ندامت بر آن حرکت سود نداشت. این فسانه از بهر آن گفتم تا چارهٔ این کار همه از یک طرف نیندیشی و حکمِ اندیشه بر یک جانب مقصور نگردانی. گاوپای گفت: شنیدم آنچ گفتی و در نصاب حق قرار گرفت لیکن بمهارتِ هنر و غزارتِ دانش و یاری خرد و حصافت بر خصم چیرگی توان یافت، چنانک موش بر مار یافت. دستور پرسید که چگونه بود آن داستان؟ </p></div>